quotsyntax.v
@@ -1,0 +1,683 @@
+
+Require Import Arith.
+Require Import Basics.
+Require Import micromega.Lia.
+ (* for composition *)
+Open Scope program_scope.
+Open Scope list_scope.
+
+Require Import Lib.
+Require Import Quot.
+Require Import syntaxdb.
+
+Set Implicit Arguments.
+Unset Strict Implicit.
+Unset Printing Implicit Defensive.
+
+(* substitution in the quotiented syntax *)
+Reserved Notation "x [ s ]ₘ" (at level 30).
+(* mixed substitution in the syntax *)
+Reserved Notation "x ⟦ s ⟧" (at level 30).
+
+
+Record half_equation (S1 : signature)(S2 : signature) :=
+  {
+    lift_ops :> forall (m : model S1), forall (o : O S2), Vec m (ar o) -> m;
+    lift_ops_subst :
+           forall (m : model S1) (o : O S2) (v : Vec m (ar o)) (f : nat -> m),
+          (lift_ops (o := o) v) [ f ] =
+          lift_ops (o := o) (Vec_map
+                        (fun n t => t [ ↑ n f ])
+              v) ;
+    lift_ops_natural : forall (m1 m2 : model S1) (f : model_mor m1 m2)
+                         (o : O S2)(v : Vec m1 (ar o)),
+        lift_ops (Vec_map (fun _ => f) v)  = f (lift_ops v)
+                
+  }.
+
+Arguments lift_ops [S1 S2] h [m] o.
+
+Record equational_theory :=
+  { metavariables : signature ;
+    main_signature : signature ;
+    left_handside : half_equation main_signature metavariables ;
+    right_handside : half_equation main_signature metavariables 
+  }.
+
+Record model_equational (E : equational_theory) :=
+  { main_model :> model (main_signature E) ;
+    model_eq : forall o (v : Vec main_model (ar o)),
+        left_handside E main_model o v = right_handside E main_model o v
+  }.
+
+
+
+
+Inductive rel_Z (E : equational_theory) : Z (main_signature E) -> Z (main_signature E) -> Prop :=
+| eqE : forall o v, rel_Z (left_handside E (ZModel _) o v) (right_handside E (ZModel _) o v) 
+| reflE : forall z, rel_Z z z
+| symE : forall a b, rel_Z b a -> rel_Z a b
+| transE : forall a b c, rel_Z a b -> rel_Z b c -> rel_Z a c
+| congrE : forall (o : O (main_signature E)) (v v' : Vec _ (ar o)),
+    rel_vec (@rel_Z E)  v v' -> rel_Z (Op o v) (Op o v').
+
+
+
+Definition ZEr (E : equational_theory) : Eqv (Z (main_signature E)) :=
+  Build_Eqv (@rel_Z E) (@reflE E) (@symE E)(@transE E) .
+
+
+Definition ZE(E : equational_theory) := Z (main_signature E) // (ZEr E).
+
+Definition  projE{E : equational_theory} (z : Z (main_signature E)) : ZE E :=
+  z / ZEr E.
+
+Definition ZE_ops (E : equational_theory) (o : O (main_signature E)) (v : Vec (ZE E) (ar o)) :
+  ZE E.
+  revert v.
+  unshelve eapply (vec_quot_out).
+  - intro v.
+    apply projE.
+    revert v.
+    apply Op.
+  - intro v.
+    cbn.
+    intros v' rv.
+    apply class_eq.
+    apply congrE.
+    assumption.
+Defined.
+
+Lemma ZE_ops_projE (E : equational_theory)
+       (o : O (main_signature E)) (v : Vec (Z (main_signature E)) (ar o)) :
+  ZE_ops (Vec_map (fun _ => projE) v) = projE (Op o v).
+
+Proof.
+  apply vec_quot_out_proj.
+Qed.
+
+Lemma lift_ops_Z_ren {S V : signature} (h : half_equation S V)
+   (f : nat -> nat) (o : O V) v :
+  Z_ren f (h (ZModel S) o v) = h (ZModel S) o (Vec_map (fun n t => Z_ren (shiftₙ n f) t) v).
+Proof.
+  etransitivity ; [apply Z_ren_subst_eq|].
+  etransitivity ; [apply (lift_ops_subst _ (m := ZModel _) )|].
+  f_equal.
+  apply vec_map_fun_ext.
+  intros.
+  symmetry.
+  etransitivity ; [apply Z_ren_subst_eq|].
+  apply Z_subst_ext.
+  intro n.
+  cbn.
+  apply var_shiftₙ.
+  reflexivity.
+Qed.
+
+Fixpoint Z_ren_compat {E}(f : nat -> nat)(x y : Z (main_signature E))(r :  ZEr E x y) : 
+  ZEr E (Z_ren f x) (Z_ren f y).
+Proof.
+ destruct r. 
+ - cbn.
+   rewrite 2 lift_ops_Z_ren.
+   constructor.
+ - constructor.
+ - apply symE.
+   apply Z_ren_compat.
+   assumption.
+ - eapply transE; apply Z_ren_compat; eassumption.
+ - cbn.
+   apply congrE.
+   induction H.
+   + cbn.
+     constructor.
+   + cbn.
+     constructor.
+     * apply IHrel_vec.
+     * apply Z_ren_compat.
+       assumption.
+Qed.
+
+Definition ZE_ren {E : equational_theory} (f : nat -> nat) (x : ZE E) : ZE E.
+  revert x .
+  unshelve eapply (factor1 _ _ (Z_ren f)).
+  apply Z_ren_compat.
+Defined.
+
+Lemma ZE_ren_proj{E : equational_theory} (f : nat -> nat) (z : Z (main_signature E)):
+  projE (Z_ren f z) = ZE_ren f (projE z).
+Proof.
+  symmetry.
+  apply factorize1.
+Qed.
+
+Definition VarE {E : equational_theory} (n : nat) : ZE E := Var _ n / ZEr E.
+
+Fixpoint ZE_mixed_subst {E : equational_theory}
+         (f : nat -> ZE E) (z : Z (main_signature E)) : ZE E :=
+  match z with
+    Var _ n => f n
+  | Op op v => ZE_ops 
+                 (Vec_map 
+                    (fun n x =>
+                       x ⟦ shiftₙₛ VarE ZE_ren n f ⟧
+                    ) v)
+  end where "t ⟦ s ⟧" := (ZE_mixed_subst s t).
+
+Fixpoint ZE_mixed_subst_ext {E}(f g : nat -> ZE E) (eq : forall n, f n = g n) (x : Z _) :
+  x ⟦ f ⟧ = x ⟦ g ⟧.
+Proof.
+  destruct x.
+  - cbn; apply eq.
+  - cbn.
+    f_equal.
+    apply vec_map_fun_ext.
+    intros.
+    apply ZE_mixed_subst_ext.
+    intro.
+    eapply shiftₙₛ_ext.
+    + reflexivity.
+    + apply eq.
+Qed.
+
+Fixpoint Z_subst_quot {E : equational_theory}
+      (f : nat -> Z (main_signature E)) (z : Z (main_signature E)) :
+  (z [ f ]ₛ) / ZEr E = z ⟦ @projE E ∘ f ⟧.
+Proof.
+  destruct z.
+  - reflexivity.
+  - cbn.
+    etransitivity; [ symmetry; apply ZE_ops_projE|].
+    f_equal.
+    etransitivity;[apply vec_map_map|].
+    cbn.
+    apply vec_map_fun_ext.
+    intros n z.
+    etransitivity;[ apply Z_subst_quot| ].
+    cbn.
+    apply ZE_mixed_subst_ext.
+    intro m.
+    unfold compose.
+    apply shiftₙₛ_natural.
+    + reflexivity.
+    + cbn.
+      apply ZE_ren_proj.
+Qed.
+
+Fixpoint vec_max {A : Type}(l : list A) (v : Vec nat l) : nat :=
+  match v with
+    NilV _ => 0
+  | ConsV a b lB => Nat.max b (vec_max lB)
+    end.
+
+Fixpoint max_fv {S : signature} (z : Z S) : nat :=
+  match z with
+    Var _ n => n
+  | Op op  v => vec_max (Vec_map (fun n x => n + max_fv x) v)
+  end.
+
+Fixpoint ZE_mixed_subst_max_fv {E} (f g : nat -> ZE E)(z : Z _)
+         (hfg : forall n, n <= max_fv z -> f n = g n) {struct z} :
+  z ⟦ f ⟧ = z ⟦ g ⟧.
+Proof.
+  destruct z.
+  - cbn in hfg.
+    cbn.
+    apply hfg.
+    reflexivity.
+  - cbn.
+    f_equal.
+    cbn in hfg.
+    revert hfg.
+    induction v.
+    + reflexivity.
+    + cbn.
+      intro hfg.
+      f_equal.
+      * apply ZE_mixed_subst_max_fv.
+        intros.
+        unfold shiftₙₛ.
+        case (Nat.ltb_spec).
+        -- reflexivity.
+        -- intros.
+           f_equal.
+           cbn in hfg.
+           apply hfg.
+           lia.
+           (* apply h. *)
+           (* lia. *)
+      * apply IHv.
+        cbn.
+        intros.
+        apply hfg.
+        lia.
+Qed.
+
+Fixpoint ZE_mixed_subst_compat
+  (E : equational_theory) 
+      (f : nat -> ZE E)(z z' : Z (main_signature E))(rz :ZEr E z z'): z ⟦ f ⟧ = z' ⟦ f ⟧.
+Proof.
+  destruct rz.
+  - cbn.
+    revert f.
+    refine (finitary_seq_quot_ind _ (n := 1 + Nat.max (max_fv(left_handside E (ZModel (main_signature E)) o v))
+                                  (max_fv (right_handside E (ZModel (main_signature E)) o v))) _ _).
+    + intros f g hfg.
+      erewrite 2 (ZE_mixed_subst_max_fv (f := f)(g := g)).
+      * tauto.
+      * intros; apply hfg; lia.
+      * intros; apply hfg; lia.
+    + intro h.
+      do 2 rewrite <- (Z_subst_quot h).
+      etransitivity.
+      {
+        apply (f_equal projE).
+        apply  (lift_ops_subst _ (m := ZModel _) v h).
+      }
+      etransitivity;revgoals.
+      {
+        symmetry.
+        apply (f_equal projE).
+        apply  (lift_ops_subst _ (m := ZModel _) v h).
+      }
+      apply class_eq.
+      constructor.
+  - reflexivity.
+  - symmetry.
+    apply ZE_mixed_subst_compat.
+    assumption.
+  - etransitivity; apply ZE_mixed_subst_compat; eassumption.
+  - cbn.
+    f_equal.
+    induction H.
+    + cbn.
+      constructor.
+    + cbn.
+      f_equal.
+      * apply ZE_mixed_subst_compat.
+        assumption.
+      * apply IHrel_vec.
+Qed.
+Definition ZE_subst {E : equational_theory}  (f : nat -> ZE E) (x : ZE E) : ZE E.
+  revert x f.
+  unshelve refine (factor _ _ _).
+  - exact (fun z f => ZE_mixed_subst f z).
+  - intros z z' rz.
+    cbn.
+    apply extensionality.
+    intro f.
+    apply ZE_mixed_subst_compat.
+    assumption.
+Defined.
+
+Notation "x [ f ]ₘ" := (ZE_subst f x) (at level 30).
+
+Lemma ZE_subst_proj {E : equational_theory} f z  :
+  projE (E := E) z [ f ]ₘ = z ⟦ f ⟧.
+Proof.
+  unfold ZE_subst, projE.
+  rewrite factorize.
+  reflexivity.
+Qed.
+Lemma ZE_subst_proj_proj {E : equational_theory} f z  :
+  projE (E := E) z [ projE ∘ f ]ₘ = projE (z [ f ]ₛ).
+Proof.
+  etransitivity; [apply ZE_subst_proj|].
+  symmetry.
+  apply Z_subst_quot.
+Qed.
+
+Lemma ZE_subst_ext {E}(f g : nat -> ZE E) (fg : forall n : nat, f n = g n) : forall x : ZE E, x [ f ]ₘ = x [ g ]ₘ.
+Proof.
+  apply class_ind.
+  intro z.
+  rewrite  2 (ZE_subst_proj _ z).
+  apply ZE_mixed_subst_ext.
+  assumption.
+Qed.
+
+Lemma ZE_ren_var {E}(f : nat -> nat) (n : nat): ZE_ren (E := E) f (VarE n) = VarE (f n).
+Proof.
+  unfold ZE_ren, VarE.
+  rewrite factorize1.
+  reflexivity.
+Qed.
+      
+Lemma ZE_subst_var {E} x f :
+  VarE (E := E) x [ f ]ₘ = f x.
+Proof.
+  unfold ZE_subst, VarE.
+  rewrite factorize.
+  reflexivity.
+Qed.
+Lemma shiftₛ_projE {E} n f x :
+  shiftₛ (VarE (E := E)) ZE_subst n (projE ∘ f) x =
+  projE (shiftₛ (Var _) Z_subst n f x).
+Proof.
+  symmetry.
+  apply (shiftₙₛ_natural (g:= projE)).
+  - reflexivity.
+  - intros g z.
+    symmetry.
+    apply ZE_subst_proj_proj.
+Qed.
+
+(* Lemma projE_subst_max_fv {E} *)
+(*       (f g : nat -> ZE E)(z : Z _) *)
+(*          (hfg : forall n, n <= max_fv z -> f n = g n) : *)
+(*   projE z [f ]ₘ = projE z [f ]ₘ *)
+Lemma ZE_ren_subst_eq {E} (f : nat -> nat) (x : ZE E) :
+  ZE_ren f x = x [ fun n => VarE (f n) ]ₘ.
+Proof.
+  revert x.
+  apply class_ind.
+  intro z.
+  fold (projE z).
+  symmetry.
+  etransitivity;[|apply  ZE_ren_proj].
+  etransitivity;[apply ZE_subst_proj_proj|].
+  f_equal.
+  symmetry.
+  apply Z_ren_subst_eq.
+Qed.
+
+Lemma ZE_ops_ren
+  {E : equational_theory} (o : O (main_signature E)) (v : Vec (ZE E) (ar o)) (f : nat -> nat) :
+    ZE_ren f (ZE_ops v) = ZE_ops (Vec_map (fun (n : nat) (t : ZE E) => ZE_ren (shiftₙ n f) t) v).
+Proof.
+  revert v.
+  refine (vec_quot_ind _ _).
+  intro v.
+  rewrite ZE_ops_projE.
+  rewrite <- ZE_ren_proj.
+  cbn.
+  rewrite <- ZE_ops_projE.
+  f_equal.
+  rewrite vec_map_map.
+  rewrite vec_map_map.
+
+  apply vec_map_fun_ext.
+  intros.
+  apply ZE_ren_proj.
+Qed.
+
+Lemma ZE_ops_subst
+  {E : equational_theory} (o : O (main_signature E)) (v : Vec (ZE E) (ar o)) (f : nat -> ZE E) :
+    ZE_ops v [f ]ₘ = ZE_ops (Vec_map (fun (n : nat) (t : ZE E) => t [shiftₛ VarE ZE_subst n f ]ₘ) v).
+Proof.
+  revert v.
+  refine (vec_quot_ind _ _).
+  intro v.
+  rewrite ZE_ops_projE.
+  rewrite ZE_subst_proj.
+  cbn.
+  f_equal.
+  rewrite vec_map_map.
+  apply vec_map_fun_ext.
+  intros.
+  symmetry.
+  etransitivity.
+  apply ZE_subst_proj.
+  apply ZE_mixed_subst_ext.
+  intro n.
+  apply shiftₙₛ_ext.
+  -  intros. symmetry. 
+     apply ZE_ren_subst_eq.
+  - reflexivity.
+Qed.
+
+Definition ZEModel_data (E : equational_theory) : model_data (main_signature E) :=
+  {|
+  carrier := ZE E;
+  variables := VarE  ;
+  ops := @ZE_ops E ;
+  substitution := ZE_subst
+  |}.
+
+
+Fixpoint ZE_ren_mixed_subst {E} (g : nat -> nat) (f : nat -> ZE E) (z : Z _) :
+  Z_ren g z ⟦ f ⟧ = z ⟦ fun n : nat => f (g n) ⟧.
+Proof.
+  destruct z.
+  - reflexivity.
+  - cbn.
+    f_equal.
+    rewrite vec_map_map.
+    apply vec_map_fun_ext.
+    intros.
+    cbn.
+    etransitivity;[apply ZE_ren_mixed_subst|].
+    apply ZE_mixed_subst_ext.
+    intro n.
+    (* ca devrait marcher *)
+  unfold shiftₙ, shiftₙₛ.
+  cbn -[leb].
+  cbn -[leb].
+  destruct (n <? a) eqn:eqna.
+  + rewrite eqna; reflexivity.
+  + cbn -[leb].
+    case(Nat.ltb_spec _ _).
+    * intro. exfalso. lia.
+    * intros. f_equal.
+      rewrite Nat.add_sub.
+      reflexivity.
+Qed.
+
+Lemma ZE_ren_subst {E} (g : nat -> nat) (f : nat -> ZE E) (z : ZE E) :
+ZE_ren g z [f ]ₘ = z [fun n : nat => f (g n) ]ₘ.
+Proof.
+  revert z.
+  apply class_ind.
+  intro z.
+  fold (projE z).
+  rewrite <- ZE_ren_proj.
+  rewrite ZE_subst_proj.
+  rewrite ZE_subst_proj.
+  apply ZE_ren_mixed_subst.
+Qed.
+Lemma ZE_ren_ren {E} g f (z : ZE E) :
+ZE_ren g (ZE_ren f z) = ZE_ren (g ∘ f) z.
+  rewrite ZE_ren_subst_eq at 1.
+  rewrite ZE_ren_subst.
+  symmetry.
+  apply ZE_ren_subst_eq.
+Qed.
+Fixpoint ZE_mixed_subst_ren 
+  {E} (g : nat -> nat) (f : nat -> ZE E) z :
+  ZE_ren g (z ⟦ f ⟧) = z ⟦ fun n : nat => ZE_ren g (f n) ⟧.
+Proof.
+  destruct z.
+  - reflexivity.
+  - cbn.
+    rewrite ZE_ops_ren.
+    f_equal.
+    rewrite vec_map_map.
+    apply vec_map_fun_ext.
+    intros.
+    etransitivity.
+    { apply ZE_mixed_subst_ren. }
+    apply ZE_mixed_subst_ext.
+    intro n.
+    (* ca devrait marcher *)
+  unfold shiftₙ, shiftₙₛ.
+  cbn -[leb].
+  cbn -[leb].
+  destruct (n <? a) eqn:eqna.
+  + rewrite ZE_ren_var;rewrite eqna; reflexivity.
+  + cbn -[leb].
+    rewrite 2 ZE_ren_ren.
+    rewrite 2 ZE_ren_subst_eq.
+    apply ZE_subst_ext.
+    intro.
+    unfold compose.
+    cbn -[leb].
+    f_equal.
+    case(Nat.ltb_spec _ _).
+    * intro. exfalso. lia.
+    * intros. f_equal.
+      rewrite Nat.add_sub.
+      reflexivity.
+Qed.
+Lemma ZE_subst_ren
+  {E} (g : nat -> nat) (f : nat -> ZE E) (z : ZE E) :
+  ZE_ren g (z [f ]ₘ) = z [fun n : nat => ZE_ren g (f n) ]ₘ.
+Proof.
+  revert z.
+  apply class_ind.
+  intro z.
+  fold (projE z).
+  rewrite ZE_subst_proj.
+  rewrite ZE_subst_proj.
+  apply ZE_mixed_subst_ren.
+  Qed.
+
+Fixpoint ZE_mixed_subst_subst {E : equational_theory}
+      (f g : nat -> ZE E) (z : Z _) :
+  (z ⟦ g ⟧) [f ]ₘ = z ⟦ fun n : nat => g n [f ]ₘ ⟧.
+Proof.
+  destruct z.
+  - reflexivity.
+  - cbn.
+    rewrite ZE_ops_subst.
+    f_equal.
+    rewrite vec_map_map.
+    apply vec_map_fun_ext.
+    intros a z.
+    etransitivity.
+    { apply ZE_mixed_subst_subst. }
+    apply ZE_mixed_subst_ext.
+    intro n.
+  unfold shiftₛ, shiftₙₛ.
+  case  (Nat.ltb_spec _ _) .
+    + rewrite ZE_subst_var.
+      case  (Nat.ltb_spec _ _).
+      reflexivity.
+      lia.
+  + cbn -[leb].
+    intros.
+    rewrite ZE_ren_subst.
+    rewrite ZE_subst_ren.
+    apply ZE_subst_ext.
+    intro.
+
+    case(Nat.ltb_spec _ _).
+    * intro. exfalso. lia.
+    * intros. f_equal.
+      rewrite Nat.add_sub.
+      symmetry.
+      apply ZE_ren_subst_eq.
+Qed.
+    (* ah mais c'est comme avant.. *)
+Lemma ZE_subst_subst {E : equational_theory}
+      (f g : nat -> ZE E) (x : ZE E) :
+  (x [g]ₘ) [f]ₘ = x [fun n : nat => g n [f]ₘ]ₘ.
+Proof.
+  revert x.
+  apply class_ind.
+  intro z.
+  fold (projE (E := E) z).
+  rewrite ZE_subst_proj.
+  rewrite ZE_subst_proj.
+  apply ZE_mixed_subst_subst.
+Qed.
+Fixpoint ZE_mixed_subst_id {E}(z : Z _): z ⟦ VarE ⟧ = z / ZEr E.
+Proof.
+  destruct z.
+  - reflexivity.
+  - cbn.
+    etransitivity;revgoals.
+    apply ZE_ops_projE.
+    f_equal.
+    apply vec_map_fun_ext.
+    intros n z.
+    etransitivity;[|apply ZE_mixed_subst_id].
+    apply ZE_mixed_subst_ext.
+    intro m.
+    apply shiftₙₛ_var.
+    apply ZE_ren_var.
+Qed.
+
+Lemma ZE_subst_id {E} (z : ZE E) : z [VarE ]ₘ = z.
+Proof.
+  revert z.
+  apply class_ind.
+  intro z.
+  etransitivity.
+  apply ZE_subst_proj.
+  apply ZE_mixed_subst_id.
+Qed.
+Program Definition ZEModel ( E : equational_theory) : model (main_signature E) :=
+  {| data := ZEModel_data E ;
+     laws := {|
+              substitution_ext := @ZE_subst_ext E ;
+              variables_subst := @ZE_subst_var E ;
+              ops_subst := @ZE_ops_subst E ;
+              assoc := @ZE_subst_subst E ;
+              id_neutral := @ZE_subst_id E
+            |}
+  |}.
+
+Definition projE_mor {E} : model_mor (ZModel _) (ZEModel E) :=
+  {| carrier_mor := (projE : ZModel _ -> ZEModel E) ;
+     substitution_mor := fun f z => eq_sym (ZE_subst_proj_proj f z) ;
+     variables_mor := fun _ => eq_refl _  ;
+     ops_mor := fun o v => eq_sym (ZE_ops_projE v)
+  |}.
+
+
+Fixpoint ini_mor_compat {E} (m : model_equational E)( x y : Z (main_signature E))(r :  ZEr E x y) :
+  ini_mor m x = ini_mor m y.
+Proof.
+  induction r; try congruence.
+  - cbn.
+    etransitivity; revgoals.
+    apply (lift_ops_natural _ (initial_morphism m)).
+    etransitivity; revgoals.
+    apply model_eq.
+    symmetry.
+    apply (lift_ops_natural _ (initial_morphism m)).
+  - cbn.
+    f_equal.
+    induction H.
+    + reflexivity.
+    + cbn.
+      f_equal.
+      * apply ini_mor_compat; assumption.
+      * assumption.
+Qed.
+Definition ini_morE {E} (m : model_equational E)(z : ZE E) : m.
+  revert z.
+  unshelve eapply factor.
+  - apply (ini_mor).
+  - apply ini_mor_compat.
+Defined.
+
+Lemma ini_morE_proj {E} (m : model_equational E) x :
+  ini_morE m (x / ZEr E) = ini_mor m x.
+Proof.
+  apply factorize.
+Qed.
+
+(* TODO prouver  que les proj est un morphisme de modele*)
+Lemma ini_morE_unique {E} (m : model_equational E)(f : model_mor (ZEModel E) m)(z : ZE E) :
+f z = ini_morE m z.
+  revert z.
+  apply class_ind.
+  intro x.
+  cbn.
+  rewrite ini_morE_proj.
+  Abort.
+
+
+
+
+
+
+
+
+
+
+
+
+
+
